% ../teil-elektrizitaet.tex
\section*{Wie funktioniert eine Batterie?}

Verbindet man die zwei Pole einer Batterie fliessen die Elektronen vom Minuspol zum Pluspol. 
Elektrischer Strom ist also eine Bewegung von Elektronen.
Sie schubsen sich von Atom zu Atom, wie Dominosteine, die in einer Reihe stehen.

    \newcommand{\battery}[1]{
        \path[draw=gray!80, fill=gray!20]
            [sharp corners] (#1) -- ++(0.1,0)
            [rounded corners=5pt] -- ++(0,0.4) -- ++(3.9,0) -- ++(0,-1) -- ++(-3.9,0)
            [sharp corners] -- ++(0,0.4) -- ++(-0.1,0) -- ++(0,0.2);
    }
    \eitherorgap{%
        \newcommand{\poscharge}[1]{
            \draw[fill=white] (#1) circle (4pt);
            \node[scale=0.8] at (#1) {+};
        }
        \newcommand{\negcharge}[1]{
            \draw[fill=white] (#1) circle (4pt);
            \node[scale=0.8,shift={(0,-0.05)}] at (#1) {\textbf{--}};
        }
    }{%
        \newcommand{\poscharge}[1]{
            \draw[fill=red] (#1) circle (4pt);
            \node[scale=0.8] at (#1) {+};
        }
        \newcommand{\negcharge}[1]{
            \draw[fill=green] (#1) circle (4pt);
            \node[scale=0.8,shift={(0,-0.05)}] at (#1) {\textbf{--}};
        }
    }

    % Batterie 1: voll
    Diese Batterien sind \linegap[3.75]{voll}.

    \begin{tikzpicture}[scale=1.6]
        % Pole
        \draw[gray!80] (-0.5,-0.1) circle (8pt);
        \node at (-0.5,-0.15) {\answergap[1]{--}};
        \draw[gray!80] (9,-0.1) circle (8pt);
        \node at (9,-0.1) {\answergap[1]{+}};
        % Batterie
        \battery{0,0}
        \battery{4,0}
        % Leitung
        \path[draw=black!80] (0,-0.6) -- (-0.1,-0.6) -- (-0.1,0.9) -- (0,0.9) -- (0,-0.6);
        \path[draw=black!80] (1,0.9) -- (8.6,0.9) -- (8.6,-0.6) -- (8.5,-0.6) -- (8.5,0.8) -- (1,0.8) -- (1,0.9);
        % Feder
        \draw[black!80] (8.5,-0.15) rectangle (8,-0.05);
        \draw[black!80, fill=white] (8.5,-0.4) rectangle (8.4,0.2);
        \draw[black!80, fill=white] (8.3,-0.3) rectangle (8.2,0.1);
        \draw[black!80, fill=white] (8.1,-0.2) rectangle (8,0);
        % Ladungen
        % Batterie 1
        \negcharge{0.3,0}
        \negcharge{0.3,-0.4}
        \negcharge{0.6,0.2}
        \negcharge{0.6,-0.2}
        \negcharge{0.9,0}
        \negcharge{0.9,-0.4}
        \negcharge{1.2,0.2}
        \negcharge{1.2,-0.2}
        \poscharge{1.5,0}
        \poscharge{1.5,-0.4}
        \poscharge{1.8,0.2}
        \poscharge{1.8,-0.2}

        \poscharge{3.5,0}
        \poscharge{3.5,-0.4}
        \poscharge{3.8,0.2}
        \poscharge{3.8,-0.2}
        % Batterie 2
        \negcharge{4.3,0}
        \negcharge{4.3,-0.4}
        \negcharge{4.6,0.2}
        \negcharge{4.6,-0.2}
        \negcharge{4.9,0}
        \negcharge{4.9,-0.4}
        \negcharge{5.2,0.2}
        \negcharge{5.2,-0.2}
        \poscharge{5.5,0}
        \poscharge{5.5,-0.4}
        \poscharge{5.8,0.2}
        \poscharge{5.8,-0.2}

        \poscharge{7.5,0}
        \poscharge{7.5,-0.4}
        \poscharge{7.8,0.2}
        \poscharge{7.8,-0.2}
    \end{tikzpicture}

    \vfill
    % Batterie 1: noch voll
    Diese Batterien sind \linegap{noch voll}.

    \begin{tikzpicture}[scale=1.6]
        % Pole
        \draw[gray!80] (-0.5,-0.1) circle (8pt);
        \node at (-0.5,-0.15) {\answergap[1]{--}};
        \draw[gray!80] (9,-0.1) circle (8pt);
        \node at (9,-0.1) {\answergap[1]{+}};
        % Batterie
        \battery{0,0}
        \battery{4,0}
        % Leitung
        \path[draw=black!80] (0,-0.6) -- (-0.1,-0.6) -- (-0.1,0.9) 
        -- (1,0.9) -- (8.6,0.9) -- (8.6,-0.6) -- (8.5,-0.6) -- (8.5,0.8) -- (1,0.8) 
        -- (0,0.8) -- (0,-0.6);
        % Feder
        \draw[black!80] (8.5,-0.15) rectangle (8,-0.05);
        \draw[black!80, fill=white] (8.5,-0.4) rectangle (8.4,0.2);
        \draw[black!80, fill=white] (8.3,-0.3) rectangle (8.2,0.1);
        \draw[black!80, fill=white] (8.1,-0.2) rectangle (8,0);
        % Ladungen
        % Batterie 1
        % \negcharge{0.3,0}
        \negcharge{0.3,-0.2}
        % \negcharge{0.6,0.2}
        % \negcharge{0.6,-0.2}
        % \negcharge{0.9,0}
        \negcharge{0.6,-0.4}
        \negcharge{0.9,0.2}
        \negcharge{0.9,-0.2}
        \poscharge{1.2,0}
        \poscharge{1.2,-0.4}
        \poscharge{1.5,0.2}
        \poscharge{1.5,-0.2}

        \poscharge{3.2,0}
        \poscharge{3.2,-0.4}
        \poscharge{3.5,0.2}
        \poscharge{3.5,-0.2}

        \negcharge{4,-0.1}
        \negcharge{3.8,-0.4}
        % Batterie 2
        \negcharge{4.3,0.2}
        \negcharge{4.3,-0.25}
        \negcharge{4.6,0}
        \negcharge{4.6,-0.4}
        \negcharge{4.9,0.2}
        \negcharge{4.9,-0.2}
        \poscharge{5.2,0}
        \poscharge{5.2,-0.4}
        \poscharge{5.5,0.2}
        \poscharge{5.5,-0.2}

        \poscharge{7.5,0}
        \poscharge{7.5,-0.4}
        \poscharge{7.8,0.2}
        \poscharge{7.8,-0.2}
        % Unterwegs
        \negcharge{-0.05,0.5}
        \negcharge{3,0.85}
        \negcharge{6,0.85}
        \negcharge{8.3,0}
    \end{tikzpicture}

    \vfill
    % Batterie 1: leer
    Diese Batterien sind \linegap[3.75]{leer}.

    \begin{tikzpicture}[scale=1.6]
        % Pole
        \draw[gray!80] (-0.5,-0.1) circle (8pt);
        \node at (-0.5,-0.15) {\answergap[1]{--}};
        \draw[gray!80] (9,-0.1) circle (8pt);
        \node at (9,-0.1) {\answergap[1]{+}};
        % Batterie
        \battery{0,0}
        \battery{4,0}
        % Leitung
        \path[draw=black!80] (0,-0.6) -- (-0.1,-0.6) -- (-0.1,0.9) 
        -- (1,0.9) -- (8.6,0.9) -- (8.6,-0.6) -- (8.5,-0.6) -- (8.5,0.8) -- (1,0.8) 
        -- (0,0.8) -- (0,-0.6);
        % Feder
        \draw[black!80] (8.5,-0.15) rectangle (8,-0.05);
        \draw[black!80, fill=white] (8.5,-0.4) rectangle (8.4,0.2);
        \draw[black!80, fill=white] (8.3,-0.3) rectangle (8.2,0.1);
        \draw[black!80, fill=white] (8.1,-0.2) rectangle (8,0);
        % Ladungen
        % Batterie 1
        \negcharge{0.3,0}
        \negcharge{0.3,-0.4}
        \negcharge{0.6,0.2}
        \negcharge{0.6,-0.2}
        % \negcharge{0.9,0}
        % \negcharge{0.9,-0.4}
        % \negcharge{1.2,0.2}
        % \negcharge{1.2,-0.2}
        \poscharge{0.9,0}
        \poscharge{0.9,-0.4}
        \poscharge{1.2,0.2}
        \poscharge{1.2,-0.2}

        \poscharge{2.9,0}
        \poscharge{2.9,-0.4}
        \poscharge{3.2,0.2}
        \poscharge{3.2,-0.2}
        \negcharge{3.5,0}
        \negcharge{3.5,-0.4}
        \negcharge{3.8,0.2}
        \negcharge{3.8,-0.2}
        % Batterie 2
        \negcharge{4.3,0}
        \negcharge{4.3,-0.4}
        \negcharge{4.6,0.2}
        \negcharge{4.6,-0.2}
        \poscharge{4.9,0}
        \poscharge{4.9,-0.4}
        \poscharge{5.2,0.2}
        \poscharge{5.2,-0.2}

        \poscharge{6.9,0}
        \poscharge{6.9,-0.4}
        \poscharge{7.2,0.2}
        \poscharge{7.2,-0.2}
        \negcharge{7.5,0}
        \negcharge{7.5,-0.4}
        \negcharge{7.8,0.2}
        \negcharge{7.8,-0.2}
    \end{tikzpicture}

Der Strom fliesst so lange, bis die Leitung unterbrochen wird oder in einer Batterie der Ladungs-
ausgleich stattgefunden hat. Man sagt dann, dass die Batterie leer ist. 

\textbf{Aufgabe:}
Bestimme für jede Batterie, ob sie voll oder leer ist.

Beschrifte den Minus- und den Plus-Pol der Batterien (Kreise).

\vfill

Für Experten:


Das ist das Zeichen, das Elektriker nehmen, wenn sie eine Lampe in einen Schaltplan 
einzeichnen wollen.

\begin{circuitikz} \draw
(0,0) to[lamp] (1.5,0)
;
\end{circuitikz}

Male es an die richtige Stelle in dem Bild, in dem einen Lampe leuchten 
würde. Denke daran, dass eine Lampe nur dann leuchtet wenn Strom fliesst.

